% =========================================================
% Modelo para Dissertação de Mestrado (em Português)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - NEMO / PPGI / DI / UFES
%
% Procurar por trechos destacados com \hl{} e substitui-los (removendo o \hl{}) pela informação
% apropriada. O modelo já preenche grande área e área CNPq para a Computação.
% =========================================================
\documentclass[10pt, a4paper]{article}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Especifica o uso de português do Brasil.
\usepackage[portuges,brazilian]{babel}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Melhor controle de layout em tabelas.
\usepackage{tabularx}

% \rm is deprecated and should not be used in a LaTeX2e document
% http://tex.stackexchange.com/questions/151897/always-textrm-never-rm-a-counterexample
\renewcommand{\rm}{\textrm}

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soulutf8}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite inserir comentários para controle de revisão de documentos.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\lucas}[1]{\todo[author=\textbf{Lucas},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
	inputencoding=utf8,
	extendedchars=true,
	literate=%
	{é}{{\'{e}}}1
	{è}{{\`{e}}}1
	{ê}{{\^{e}}}1
	{ë}{{\¨{e}}}1
	{É}{{\'{E}}}1
	{Ê}{{\^{E}}}1
	{û}{{\^{u}}}1
	{ù}{{\`{u}}}1
	{â}{{\^{a}}}1
	{à}{{\`{a}}}1
	{á}{{\'{a}}}1
	{ã}{{\~{a}}}1
	{Á}{{\'{A}}}1
	{Â}{{\^{A}}}1
	{Ã}{{\~{A}}}1
	{ç}{{\c{c}}}1
	{Ç}{{\c{C}}}1
	{õ}{{\~{o}}}1
	{ó}{{\'{o}}}1
	{ô}{{\^{o}}}1
	{Õ}{{\~{O}}}1
	{Ó}{{\'{O}}}1
	{Ô}{{\^{O}}}1
	{î}{{\^{i}}}1
	{Î}{{\^{I}}}1
	{í}{{\'{i}}}1
	{Í}{{\~{Í}}}1
}

% Configurações de bibliografia.
\usepackage{natbib}
\let\oldbibliography\thebibliography
\renewcommand{\thebibliography}[1]{\oldbibliography{#1}\setlength{\itemsep}{0pt}}

% Redefinição das fontes usadas no documento.
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

% Define margens e espaçamentos personalizados para o documento.
\usepackage{anysize}
\marginsize{30mm}{30mm}{15mm}{15mm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

% Início do documento.
\begin{document}

% Capa.
\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/ufes}
	\end{figure}

	{\bf \Large UNIVERSIDADE FEDERAL DO ESPÍRITO SANTO}\\
	Pró-Reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação\\
	Departamento de Pesquisa\\
	{\bf \Large DESCRIÇÃO PARCIAL DAS METAS ALCANÇADAS}\\
	\ \\
	{\bf \Large IDENTIFICAÇÃO DO PROJETO DE PESQUISA}\\
	Grande Área CNPq: Ciências Exatas e da Terra \\
	Área CNPq: Ciência da Computação
	
	\vspace{1cm}
	
	{\bf \Large Aplicação de técnicas de Modelagem Conceitual no desenvolvimento de métodos e ferramentas de Engenharia de Software}\\
	{\bf  - - - - - - - - - - -}
\end{center}
%
Nome do grupo de pesquisa: Núcleo de Estudos em Modelagem Conceitual e Ontologias (NEMO) \\
Linha de pesquisa: Sistemas de Informação \\
Pesquisador responsável (orientador): Vítor Estêvão Silva Souza

\vspace{1.5cm}

\begin{center}
	{\bf \Large Integração do Editor de Modelos de FrameWeb à IDE Eclipse}\\
	{- - - - - - - - - - - - }
\end{center}
%
Nome do aluno: Lucas Ribeiro Mendes Silva \\
Curso e período: Ciência da Computação, 7\textordmasculine\ período

\clearpage




%%% Início de seção. %%%
\section*{Introdução e justificativa:}

%\hl{Em, no máximo, 15 linhas resumir o problema abordado durante a vigência do projeto descrevendo %sucintamente o racional do estudo.}
%Ainda é necessário reduzir o número de linhas e aplicar algumas variáveis...

Com a rápida ascensão da Internet em geral como um dos principais meios de comunicação existente e, em particular, da World Wide Web como plataforma para implantação de sistemas de informação distribuídos, surgiu a demanda por softwares para suprir requisitos como segurança, desempenho, portabilidade, usabilidade, etc. Assim, conceitos e ferramentas da Engenharia de Software passaram a ser empregados para auxiliar no desenvolvimento de sistemas e aplicações que funcionem nessa plataforma, inaugurando, então, a Engenharia Web. 

Dentro desse contexto, o método FrameWeb~\citep{vitor} define uma arquitetura padrão para facilitar a integração com \textit{frameworks} utilizados para o desenvolvimento nessa plataforma. O método oferece ainda a ferramenta CASE (\textit{Computer-Aided Software Engineering}) \textit{FrameWeb Editor}~\citep{silas}, que permite a criação de modelos de forma diagramática com a UML, e uma ferramenta de geração de código~\citep{nilber}, que facilita o trabalho do desenvolvedor, gerando esqueletos de código para páginas Web e classes de acordo com o conteúdo dos modelos. Visto que o FrameWeb Editor foi construído dentro da plataforma Eclipse,\footnote{\url{https://www.eclipse.org/eclipseide/}} a integração do editor e seu gerador de código às ferramentas usadas por programadores de forma amigável facilitaria a transferência dos resultados desta pesquisa à indústria.




%%% Início de seção. %%%
\section*{Materiais e métodos utilizados:}

%\hl{Em, no máximo, 15 linhas descrever sucintamente os métodos, as técnicas e as abordagens utilizadas no decorrer do primeiro semestre de vinculação ao PIBIC/PIVIC - UFES. Exemplo de referência:}

Nos dois primeiros meses, para que fosse possível obter conhecimento que diz respeito ao funcionamento e desenvolvimento do FrameWeb Editor, foram estudadas as publicações \textit{FrameWeb: um Método baseado em Frameworks para o Projeto de Sistemas de Informação Web}~\citep{vitor}, \textit{Evolução do Método FrameWeb para o Projeto de Sistemas de Informação Web Utilizando uma Abordagem Dirigida a Modelos}~\citep{beatriz}, \textit{FrameWeb Editor: Uma Ferramenta CASE para suporte ao Método FrameWeb}~\citep{silas} e \textit{A Model-Driven Approach for Code Generation for Web-based Information Systems Built with Frameworks}~\citep{nilber}. Tais artigos serviram de base para o entendimento do método FrameWeb e de como o FrameWeb Editor foi estruturado e desenvolvido até o início desse subprojeto.

A partir do terceiro mês foram estudados os materiais do professor Lars \cite{vogella}, que colaboraram bastante para o entendimento de como funciona o Eclipse IDE e aprender a manipula-lo com o Eclipse RCP e Eclipse IDE Extension. Técnicas de Engenharia de Software e MDD (\textit{Model-Driven Development}) foram empregadas para que houvesse o devido planejamento e organização do novo gerador de código, buscando assim um software de qualidade.




%%% Início de seção. %%%
\section*{Resultados e discussão:}

%\hl{Em, no máximo, 15 linhas descrever os principais resultados obtidos no decorrer da pesquisa executada pelo aluno no primeiro semestre de vinculação ao PIBIC/PIVIC - UFES.}

O FrameWeb Editor foi integrado ao Eclipse IDE e, para que possa ser utilizado, basta instalar seu \textit{plugin} (\textit{update-site} disponível no \href{https://github.com/nemo-ufes/FrameWeb/tree/facet}{GitHub}) e adicioná-lo como uma faceta em um projeto Web. Uma faceta é um ponto de extensão padrão da IDE Eclipse, responsável por configurar um projeto Web para que ele realize determinadas tarefas e preencha certos requisitos, sendo assim, uma faceta FrameWeb Editor faz com que um projeto Web se comporte de maneira a cumprir os requisitos do Método FrameWeb~\citep{vitor}.

Além disso, agora os arquivos de código gerado são automaticamente criados dentro de seus respectivos pacotes no diretório de código fonte do projeto Web, obedecendo o padrão MVC (\textit{Model-view-controller}) e mantendo os arquivos organizados. Para o metamodelo que define o FrameWeb, pequenas mudanças foram necessárias, mudanças essas nada comprometedoras, tais como acréscimos de métodos e atributos em determinadas classes, servindo apenas para melhorias nas definições dos \textit{templates} e facilitação do uso da ferramenta. Já para o gerador de código, uma reestruturação total foi necessária (ainda em andamento), pois o mesmo não encontrava-se suficientemente compatível com a proposta desse subprojeto, assim interferindo em seu andamento.




%%% Início de seção. %%%
\section*{Metas futuras:}

%\hl{Em, no máximo, 10 linhas descrever sucintamente as metas a serem alcançadas nos próximos seis (6)  %meses de vínculo do aluno ao Programa:}

Para os próximos meses do projeto, temos a intenção de:

\begin{enumerate}
	\item Criar uma interface amigável para que os desenvolvedores possam ter maior facilidade com as configurações da ferramenta;
	
	\item Dar continuidade ao desenvolvimento do gerador de código sob sua nova arquitetura;
	
	\item Solucionar alguns problemas visuais no criador de diagramas;
	
	\item Permitir que o usuário escolha previamente as tecnologias a serem utilizadas em seu projeto, assim poupando-o de ter que criar novas definições de linguagens, \textit{frameworks}, configurações de bancos de dados, etc.
\end{enumerate}




% Bibliografia.
\bibliographystyle{hapalike2-NOand}
\bibliography{bibliografia}


% Fim do documento.
\end{document}